\input{includes/preamble.tex}

\begin{document}
  \input{includes/title-page.tex}
  
  %\tableofcontents{}
  %\newpage
  \pagenumbering{arabic}

  \section{Подготовка данных}

  В качестве набора данных использовался ряд статей из публичных wiki-проектов.
  Было принято решение работать с англоязычными текстами ввиду доступности
  словарей стоп-слов и стемминга для этого языка.

  Выбрано пять тематических категорий (таб.~\ref{tab:groups}).

  \begin{table}[h]
    \caption{Категории статей}\label{tab:groups}
    \begin{center}\begin{tabu}{l|l|l}
      Категория & Метка & Ресурс \\
      \hline
      Направления музыки & Music & \url{https://wikipedia.org} \\
      Персоналии & Persona & \url{https://wikipedia.org} \\
      Руководства (разное) & HowTo & \url{https://www.wikihow.com} \\
      Священные писания & HolyWrit & \url{https://wikipedia.org} \\
      Системное администрирование & SysOp & \url{https://wiki.archlinux.org} \\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  В каждую категорию произвольным образом отобрано пять англоязычных статей.
  Статьи перечислены в таб.~\ref{tab:articles}.

  \begin{small}\begin{longtabu} to \textwidth{r|p{4cm}|l|X}
    \caption{Категории статей}\label{tab:articles}\\
    \# & Заголовок & Метка & Краткое описание \\
    \hline\endhead
    1 & Sun Yang - Wikipedia & Persona
      & Статья о китайском олимпийском пловце. \\
    2 & Gautama Buddha - Wikipedia & Persona
      & Статья об основоположнике буддизма. \\
    3 & Emma Goldman - Wikipedia & Persona
      & Статья об анархистке. \\
    4 & Mahatma Gandhi - Wikipedia & Persona
      & Статья о лидере движения за независимость Индии. \\
    5 & Donald Trump - Wikipedia & Persona
      & Статья о действующем президенте США. \\
    6 & Pop music - Wikipedia & Music
      & Статья о поп-музыке. \\
    7 & Black metal - Wikipedia & Music
      & Статья о поджанре тяжёлого металла. \\
    8 & Shoegazing - Wikipedia & Music
      & Статья о поджанре рок-музыки. \\
    9 & Dubstep - Wikipedia & Music
      & Статья о жанре электронной музыки. \\
    10 & Folk music - Wikipedia & Music
      & Статья о народной музыке. \\
    11 & Xorg - ArchWiki & SysOp
      & Руководство по настройке графического сервера. \\
    12 & GRUB - ArchWiki & SysOp
      & Руководство по настройке загрузчика. \\
    13 & Vim - ArchWiki & SysOp
      & Руководство по настройке расширяемого текстового редактора. \\
    14 & nginx - ArchWiki & SysOp
      & Руководство по настройке вёб-сервера. \\
    15 & PostgreSQL - ArchWiki & SysOp
      & Руководство по настройке СУБД. \\
    16 & Ecclesiastes - Wikipedia & HolyWrit
      & Статья о ветхозаветной книге. \\
    17 & Sutta Nipata - Wikipedia & HolyWrit
      & Статья о буддийском трактате. \\
    18 & Quran - Wikipedia & HolyWrit
      & Статья о Коране. \\
    19 & Vedas - Wikipedia & HolyWrit
      & Статья об индийских ведах. \\
    20 & Tao Te Ching - Wikipedia & HolyWrit
      & Статья о даосском трактате. \\
    21 & 6 Ways to Trim Your Beard - wikiHow & HowTo
      & Как подстричь бороду. \\
    22 & The Best Way to Computer Programming for Beginners - wikiHow & HowTo
      & Как начать программировать. \\
    23 & 3 Ways to Become a Vegetarian - wikiHow & HowTo
      & Как стать вегетарианцем. \\
    24 & 3 Ways to Prevent a Suicide - wikiHow & HowTo
      & Как предотвратить суицид. \\
    25 & The Best Way to Begin Zen Meditation (Zazen) - wikiHow & HowTo
    & Как начать практиковать буддийскую медитацию <<дзадзен>>. \\
  \end{longtabu}\end{small}

  Содержимое статей позволяет предположить, что следующие группы статей могут
  быть отнесены к одному кластеру, несмотря на то что при подготовке данных
  статьи отнесены к разным категориям:
  \begin{itemize}
    \item 1, 20: предметы статей относятся к Китаю, текст содержит китайские
      иероглифы.
    \item 2, 4, 17, 19, 25: предметы статей связаны с дхармическими религиями.
    \item 16, Persona: статья о книге Екклесиаста связана с темой личности и
      историчности Екклесиаста.
  \end{itemize}

  В LibreOffice Calc был создан документ с двумя столбцами
  (рис.~\ref{fig:localc-links}) --- Links (ссылки) и Group (метка категории).
  Документ сохранён в формате CSV (<<разделённые запятой значения>>).
  Дальнейшая обработка данных производилась средствами RapidMiner.

  \begin{figure}[h]
    \caption{Таблица адресов статей}
    \label{fig:localc-links}
    \includegraphics[width=\textwidth]{localc-links}
  \end{figure}

  \section{Создание процесса RapidMiner}

  Практическая работа выполнялась в RapidMiner Studio Educational~9.5.001,
  установленные расширения приводятся в таб.~\ref{tab:rapidminer-ext}.

  \begin{table}[h]
    \caption{Установленные расширения RapidMiner Studio}
    \label{tab:rapidminer-ext}
    \begin{center}\begin{tabu}{l|l|X}
      Расширение & Версия & Мотивация \\
      \hline
      Text Processing & 8.2.000
      & Операторы для обработки текста. \\
      Jackhammer Extension & 2.2.572
      & Оператор Cache. \\
      Web Mining & 9.0.000
      & Оператор Get Pages для получения статей с сетевых ресурсов. \\
      Wordnet Extension & 5.3.000 & Оператор стемминга.\\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  Верхний уровень дизайна процесса показан на рис.~\ref{fig:process-design}.

  \begin{figure}[h]
    \caption{Дизайн процесса RapidMiner}
    \label{fig:process-design}
    \includegraphics[width=\textwidth]{process-design}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Read CSV>>}

  Данный оператор отвечает за чтение и разбор CSV-файла со ссылками на статьи.
  Установлен единственный обязательный параметр --- <<\textbf{csv file}>>,
  указывающий расположение файла в файловой системе.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Данные с выхода оператора <<Read CSV>>}
    \label{fig:read-csv-op-results}
    \includegraphics[width=\textwidth]{read-csv-op-results}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Web Cache>>}

  Оператор <<Web Cache>> оборачивает оператор <<Get Pages>>
  (рис.~\ref{fig:cache-op-inside}), чтобы исключить получение файлов с
  удалённых ресурсов после каждого запуска процесса.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Содержимое оператора <<Web Cache>>}
    \label{fig:cache-op-inside}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cache-op-inside}
  \end{figure}

  У оператора <<Get Pages>> заданы обязательный параметр <<\textbf{link
  attribute}>> и несколько опциональных параметров, не влияющих на конечный
  результат (рис.~\ref{fig:get-pages-op-params}).

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметры оператора <<Get Pages>>}
    \label{fig:get-pages-op-params}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{get-pages-op-params}
    \end{center}
  \end{figure}

  Данные с выхода оператора <<Get Pages>> представлены на
  рис.~\ref{fig:get-pages-op-results}. Можно заметить, что для некоторых статей
  указан нулевой размер полученных данных, несмотря на успешный ответ на
  запрос. Как можно будет увидеть далее, нулевые значения не отражают
  действительную ситуацию, так как документы с <<нулевым>> размером отнюдь не
  пусты. Эта ситуация может объясняться тем, что указанный размер --- не
  результат фактического вычисления, а метаданные, полученные от сервера.
  Сервер, в свою очередь, мог не обновить эти метаданные либо не отдать их
  вовсе.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Данные с выхода оператора <<Web Cache>>}
    \label{fig:get-pages-op-results}
    \includegraphics[width=\textwidth]{get-pages-op-results}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Process Articles>>}

  Цель оператора <<Process Articles>> --- получить вектор текста каждой статьи.
  Устройство оператора продемонстрировано на
  рис.~\ref{fig:process-articles-op-inside}.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Содержимое оператора <<Process Articles>>}
    \label{fig:process-articles-op-inside}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{process-articles-op-inside}
    \end{center}
  \end{figure}

  Оператор <<Extract Content>> задействован с параметрами по умолчанию и
  предназначен для преобразования поступивших HTML-документов в текстовые
  документы, очищенные от HTML-разметки.

  Следующий оператор в конвейере --- <<Tokenize>>. Этот оператор также
  задействован с параметрами по умолчанию. Его задача --- разбить текст на
  токены, иначе говоря --- слова.

  Оператор <<Transform Cases>> приводит токены к нижнему регистру, чтобы,
  например, одна словоформа, написанная с заглавной буквы в начале предложения
  и со строчной в середине, считалась одним токеном.

  Оператор <<Stem (WordNet)>> имеет дополнительный вход, на который оператор
  <<Open Dict>> подаёт словарь Wordnet версии 3.1. Словарь предварительно
  получен с вёб-страницы
  \url{https://wordnet.princeton.edu/download/current-version}, распакован и
  размещён в домашней директории пользователя. Оператор <<Stem (WordNet)>>
  задействован с параметрами по умолчанию и производит стемминг токенов. Таким
  образом различные формы одного слова становятся одним токеном. Обратной
  стороной процесса стемминга является отбрасывание токенов, которые не удалось
  обработать по словарю. По этой причине анализ данных проводился также с
  выключением оператора стемминга
  (рис.~\ref{fig:process-articles-op-no-stem-inside}).

  \begin{figure}[H]
    \caption{Содержимое оператора <<Process Articles>> с отключенным оператором
    <<Stem WordNet>>}
    \label{fig:process-articles-op-no-stem-inside}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth]{process-articles-op-no-stem-inside}
    \end{center}
  \end{figure}

  На выходе <<Process Articles>> создаёт вектор слов типа TF-IDF на основании
  созданных токенов. На рис.~\ref{fig:process-articles-op-results} можно видеть
  новые атрибуты, появившиеся после разбора HTML-кода оператором
  <<Extract-Content>>, причём часть значений не определена. За этими атрибутами
  следуют частоты вхождения токенов, которые будут применяться для
  кластеризации статей.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Данные с выхода оператора <<Process Articles>>}
    \label{fig:process-articles-op-results}
    \includegraphics[width=\textwidth]{process-articles-op-results}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Set Roles>>}

  Задача оператора <<Set Roles>> --- разметить атрибуты. Так, атрибут <<Title>>
  хотелось бы видеть в результатах в качестве идентификатора, поэтому ему
  назначена роль <<id>>.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметры оператора <<Set Roles>>}
    \label{fig:set-roles-op-params}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]{set-roles-op-params}
    \end{center}
  \end{figure}

  Помимо атрибута <<Title>> атрибут <<Group>> назначен меткой (<<label>>,
  рис.~\ref{fig:set-roles-op-params-set-additional-roles}).  Атрибуты,
  появившиеся в ходе получения и разбора HTML-файлов, являются по большей части
  текстовыми полями и, таким образом, не могут подаваться на вход оператору
  кластеризации. Кроме того, включение их в выборку атрибутов нарушило бы
  чистоту набора данных, полученного при векторизации текстов.  Однако
  некоторые из таких атрибутов хотелось бы видеть в выходных данных процесса. К
  таким атрибутам относятся, например, <<Response-Message>>, сигнализирующий об
  успешности получения HTML-документа, а также <<Links>> --- переданные
  процессу изначально ссылки на статьи. Чтобы оставить такие атрибуты в
  качестве метаданных, но выключить их из работы оператора кластеризации,
  каждому такому атрибуту назначается индивидуальная нестандартная роль. В
  качестве такой роли использована конкатенация строк <<metadata\_>> +
  обозначение атрибута.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметр оператора <<Set Roles>> <<set additional roles>>}
    \label{fig:set-roles-op-params-set-additional-roles}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]
        {set-roles-op-params-set-additional-roles}
    \end{center}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Select Attributes>>}

  Дополнительные атрибуты, появившиеся в ходе получения и разбора HTML-файлов,
  которым не была назначена роль оператором <<Set Roles>>, должны быть удалены
  из набора данных. Для этого используется оператор <<Select Attributes>>.

  Параметр <<attribute filter type>> оператора
  (рис.~\ref{fig:select-attributes-op-params}) установлен в значение <<subset>>
  (подмножество). Включен булевый параметр <<invert selection>>. По умолчанию
  оператор оставляет только переданные ему атрибуты, при включенном же <<invert
  selection>> оператор оставляет все атрибуты, кроме переданных, иначе говоря
  --- удаляет переданные атрибуты.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметры оператора <<Select Attributes>>}
    \label{fig:select-attributes-op-params}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]
        {select-attributes-op-params}
    \end{center}
  \end{figure}

  В параметре <<\textbf{attributes}>> оператора передан список атрибутов,
  подлежащих удалению (рис.~\ref{fig:select-attributes-op-params-attributes}).

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметр оператора <<Select Attributes>> <<attributes>>}
    \label{fig:select-attributes-op-params-attributes}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]
        {select-attributes-op-params-attributes}
    \end{center}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Clustering>>}

  Оператор <<Clustering>> производит кластеризацию объектов на основании
  числовых атрибутов. К портам <<res>> подключены оба его выхода
  (рис.~\ref{fig:process-design}), что позволяет видеть как непосредственно
  результат работы оператора, так и набор данных, к которому добавился атрибут
  <<cluster>> (рис.~\ref{fig:clustering-op-results}).

  \begin{figure}[H]
    \caption{Данные с выхода оператора <<Clustering>>}
    \label{fig:clustering-op-results}
    \includegraphics[width=\textwidth]{clustering-op-results}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Clustering>> типа <<k-Means>>}

  В роли оператора кластеризации был выбран оператор типа <<k-Means>>,
  представляющий метод k-средних. Алгоритм быстр, изобретён ещё в 50-х.~гг.
  XX века и пользуется неизменной популярностью. Недостатком алгоритма
  является неспособность разделения кластеров сложной формы типа звезды,
  вписанных и огибающих кластеров.

  Параметр <<k>> оператора типа <<k-Means>> установлен в значение 5
  (рис.~\ref{fig:clustering-op-k-means-params}), так как мы ожидаем разбиения
  объектов на пять кластеров. Кроме того, увеличено до ста значение параметра
  <<max runs>>, отвечающего за максимальное число проходов алгоритма. До
  пятисот увеличено значение параметра <<max optimization steps>>. Значения
  параметров подбирались эмпирически, исходя из вычислительных возможностей
  хоста.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Параметры оператора <<Clustering>> типа <<k-Means>>}
    \label{fig:clustering-op-k-means-params}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.75\textwidth]
        {clustering-op-k-means-params}
    \end{center}
  \end{figure}

  \subsection{Оператор <<Clustering>> типа <<k-Medoids>>}

  Помимо оператора типа <<k-Means>> использовался также оператор кластеризации
  типа <<k-Medoids>>.  Предполагается\footnote{В открытых источниках
  утверждается, что <<k-Medoids>> в RapidMiner реализован как вариант метода
  <<k-Means>>, см.~\url{https://en.wikipedia.org/wiki/K-medoids}.}, что данный
  оператор представляет метод k медоидов. Этот метод подобен методу k средних,
  однако выбирает в качестве центра кластера одну из входных точек (в то время
  как центр кластера по методу k средних может оказаться произвольной
  геометрической точкой).

  Значение параметра <<k>> оператора было установлено равным 5. Прочие
  параметры были оставлены со значениями по умолчанию ввиду неожиданно низкого
  быстродействия по сравнению с оператором типа <<k-Means>>.

  Формат выходных данных оператора типа <<k-Medoids>> аналогичен таковому у
  оператора типа <<k-Means>> (рис.~\ref{fig:clustering-op-results}), однако
  разбиение несколько отличается.

  \section{Результаты}

  В работе применялась <<строгая>> оценка систем. То есть, если при включении в
  один кластер тексты имели некую семантическую общность, но находились
  изначально в различных категориях, такое объединение считалось ошибочным.

  Для вычисления точности системы использовалась формула~\ref{eq:precision}, где
  \(TP\) --- число верных включений в кластер, \(FP\) --- число ошибочных
  включений в кластер.

  \begin{equation}\label{eq:precision}
    Precision = \frac{TP}{TP + FP}
  \end{equation}

  Для вычисления полноты системы использовалась формула~\ref{eq:recall}, где
  \(FN\) --- число ошибочных невключений в кластер.

  \begin{equation}\label{eq:recall}
    Recall = \frac{TP}{TP + FN}
  \end{equation}

  Для вычисления F-меры применялась формула~\ref{eq:f-measure}. Однако ввиду
  использования плоских методов кластеризации, относящих объект единовременно к
  одному и только к одному кластеру, величина \(FN\) оказалась во всех случаях
  равна величине \(FP\). Это обусловило тождество величин \(Recall\) и
  \(Precision\). Но в таком случае выражение~\ref{eq:f-measure} сокращается до
  значения \(Precision\) (или \(Recall\), что тождественно в данном случае) (см.
  выражение~\ref{eq:f-measure-reduction}, где \(Precision = Recall\)).

  \begin{equation}\label{eq:f-measure}
    F = \frac{2 \times Precision \times Recall}{Precision + Recall}
  \end{equation}

  \begin{equation}\label{eq:f-measure-reduction}
    \frac{2 \times (Precision \times Recall)}{Precision + Recall} =
    \frac{2 \times Precision^2 }{2 \times Precision} =
    Precision
  \end{equation}

  \subsection{Оператор кластеризации типа <<k-Means>>}

  Результаты кластеризации с применением стемминга и метода k средних приведены
  в таб.~\ref{tab:results-k-means-stem}. Можно видеть, что процесс неожиданно
  отнёс к одному кластеру (cluster\_2) статьи о китайском пловце, блэк-метале,
  Дональде Трампе и Эмме Голдман, в то время как статьи о Гаутаме Будде и
  Махатма Ганди присовокупил к священным писаниям (cluster\_1). Поскольку персоны
  Будды Гаутамы и Махатма Ганди связаны с дхармическими религиями, группировка
  статей о них вместе со статьями о священных писаниях (в том числе
  дхармических) выглядит естественно. Образование же cluster\_2 можно объяснить
  присутствием во включенных статьях сюжета скандала (допинговый скандал,
  экстремизм на религиозной почве, политические скандалы, политический
  экстремизм).

  \begin{longtabu} to \textwidth{r|X|l|l}
    \caption{Результаты кластеризации методом k средних со стеммином}
    \label{tab:results-k-means-stem}\\
    \# & Title & Group & cluster \\
    \hline\endhead
    1 & Sun Yang - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    2 & Gautama Buddha - Wikipedia
      & Persona & cluster\_1 \\
    3 & Emma Goldman - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    4 & Mahatma Gandhi - Wikipedia
      & Persona & cluster\_1 \\
    5 & Donald Trump - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    6 & Pop music - Wikipedia
      & Music & cluster\_0 \\
    7 & Black metal - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    8 & Shoegazing - Wikipedia
      & Music & cluster\_0 \\
    9 & Dubstep - Wikipedia
      & Music & cluster\_0 \\
    10 & Folk music - Wikipedia
      & Music & cluster\_0 \\
    11 & Xorg - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    12 & GRUB - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    13 & Vim - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    14 & nginx - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    15 & PostgreSQL - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    16 & Ecclesiastes - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    17 & Sutta Nipata - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    18 & Quran - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    19 & Vedas - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    20 & Tao Te Ching - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    21 & 6 Ways to Trim Your Beard - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    22 & The Best Way to Computer Programming for Beginners - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    23 & 3 Ways to Become a Vegetarian - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    24 & 3 Ways to Prevent a Suicide - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    25 & The Best Way to Begin Zen Meditation (Zazen) - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4  \\
  \end{longtabu}

  \begin{table}[h]
    \caption{Оценка системы для метода k средних со стеммингом}
    \label{tab:expertise-k-means-stem}
    \begin{center}\begin{tabu}{r|cc}
      Система \textbackslash~Эксперт & Положительная & Отрицательная \\
      \hline
      Положительная & 22 & 3 \\
      Отрицательная & 3 & 97 \\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  Точность равна полноте и составляет 0,88.

  Результаты кластеризации без применения стемминга методом k средних приведены в
  таб.~\ref{tab:results-k-means-nostem}. И вновь Гаутама Будда, будучи
  основоположником религиозного учения, попал в кластер священных писаний.
  Статьи о Коране и о Книге Екклесиаста, в то же время, оказалась в одном
  кластере с персоналиями. В случае Екклесиаста отнесение кажется логичным,
  поскольку озаглавлена статья именем автора, и в некоторых разделах
  рассматривается его личность. Включение в кластер статьи о Коране является
  неинтуитивным. На это событие могло повлиять включение статьи о книге
  Екклесиаста, так как обе эти книги являются не только священными писаниями, но
  и относятся к авраамическим религиям.


  \begin{longtabu} to \textwidth{r|X|l|l}
    \caption{Результаты кластеризации методом k средних без стемминга}
    \label{tab:results-k-means-nostem}\\
    \# & Title & Group & cluster \\
    \hline\endhead
    1 & Sun Yang - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    2 & Gautama Buddha - Wikipedia
      & Persona & cluster\_0 \\
    3 & Emma Goldman - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    4 & Mahatma Gandhi - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    5 & Donald Trump - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    6 & Pop music - Wikipedia
      & Music & cluster\_1 \\
    7 & Black metal - Wikipedia
      & Music & cluster\_1 \\
    8 & Shoegazing - Wikipedia
      & Music & cluster\_1 \\
    9 & Dubstep - Wikipedia
      & Music & cluster\_1 \\
    10 & Folk music - Wikipedia
      & Music & cluster\_1 \\
    11 & Xorg - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_2 \\
    12 & GRUB - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_2 \\
    13 & Vim - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_2 \\
    14 & nginx - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_2 \\
    15 & PostgreSQL - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_2 \\
    16 & Ecclesiastes - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_3 \\
    17 & Sutta Nipata - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    18 & Quran - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_3 \\
    19 & Vedas - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    20 & Tao Te Ching - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    21 & 6 Ways to Trim Your Beard - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    22 & The Best Way to Computer Programming for Beginners - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    23 & 3 Ways to Become a Vegetarian - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    24 & 3 Ways to Prevent a Suicide - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    25 & The Best Way to Begin Zen Meditation (Zazen) - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
  \end{longtabu}

  \begin{table}[h]
    \caption{Оценка системы для метода k средних без стемминга}
    \label{tab:expertise-k-means-nostem}
    \begin{center}\begin{tabu}{r|cc}
      Система \textbackslash~Эксперт & Положительная & Отрицательная \\
      \hline
      Положительная & 22 & 3 \\
      Отрицательная & 3 & 97 \\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  Точность равна полноте и составляет 0,88.

  Оператор стемминга отбрасывает нераспознанные лексемы. Поэтому ввиду
  б\'ольшего разнообразия токенов ожидалась более высокая точность по сравнению
  с процессом с применением стемминга. Однако этого не наблюдается, по всей
  видимости, по причине невысокого числа объединяющих специальных терминов
  предметных областей.

  \subsection{Оператор кластеризации типа <<k-Medoids>>}

  Результаты кластеризации с применением стемминга методом k медоид приведены в
  таб.~\ref{tab:results-k-medoids-stem}. В один кластер занесены статьи о
  китайском пловце, даосском и буддийском трактатах. Объединены статьи о Гаутаме
  Будде, индийских Ведах, а так же руководства по стрижке бороды, обучению
  программированию, вегетарианстве, предотвращению суицида и буддийской
  дзен-медитации. Статья об анархистке Эмме Голдман включена в кластер со
  статьями о музыкальных направлениях. И наконец вместе оказались Дональд Трамп,
  книга Екклесиаста и Коран. Некоторые из объединений вполне объяснимы, другие
  же контринтуитивны. В целом результаты можно охарактеризовать как
  непредсказуемые.

  \begin{longtabu} to \textwidth{r|X|l|l}
    \caption{Результаты кластеризации методом k медоид со стеммингом}
    \label{tab:results-k-medoids-stem}\\
    \# & Title & Group & cluster \\
    \hline\endhead
    1 & Sun Yang - Wikipedia
      & Persona & cluster\_0 \\
    2 & Gautama Buddha - Wikipedia
      & Persona & cluster\_4 \\
    3 & Emma Goldman - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    4 & Mahatma Gandhi - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    5 & Donald Trump - Wikipedia
      & Persona & cluster\_3 \\
    6 & Pop music - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    7 & Black metal - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    8 & Shoegazing - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    9 & Dubstep - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    10 & Folk music - Wikipedia
      & Music & cluster\_2 \\
    11 & Xorg - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_1 \\
    12 & GRUB - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_1 \\
    13 & Vim - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_1 \\
    14 & nginx - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_1 \\
    15 & PostgreSQL - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_1 \\
    16 & Ecclesiastes - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_3 \\
    17 & Sutta Nipata - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    18 & Quran - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_3 \\
    19 & Vedas - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_4 \\
    20 & Tao Te Ching - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    21 & 6 Ways to Trim Your Beard - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    22 & The Best Way to Computer Programming for Beginners - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    23 & 3 Ways to Become a Vegetarian - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    24 & 3 Ways to Prevent a Suicide - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
    25 & The Best Way to Begin Zen Meditation (Zazen) - wikiHow
      & HowTo & cluster\_4 \\
  \end{longtabu}

  \begin{table}[h]
    \caption{Оценка системы для метода k медоид со стеммингом}
    \label{tab:expertise-k-medoids-stem}
    \begin{center}\begin{tabu}{r|cc}
      Система \textbackslash~Эксперт & Положительная & Отрицательная \\
      \hline
      Положительная & 19 & 6 \\
      Отрицательная & 6 & 94 \\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  Точность равна полноте и составляет 0,76.

  Результаты кластеризации без применения стемминга методом k медоид приведены в
  таб.~\ref{tab:results-k-medoids-stem}. Статьи о Гаутаме Будде и Махатма Ганди
  вновь отнесены к кластеру со статьями о священных писаниях. Как и в случае
  кластеризации методом k медоид со стеммингом, статья об Эмме Голдман отнесена
  к кластеру со статьями о музыкальных направлениях. Это могло произойти из-за
  краткого упоминания цитирования имени Эммы Годман в нескольких музыкальных
  произведениях в разделе <<Legacy>> (<<Наследие>>). Статья о даосском трактате
  Лао-цзы Тао дэ~цзин неожиданно обособлена в отдельный кластер.

  \begin{longtabu} to \textwidth{r|X|l|l}
    \caption{Результаты кластеризации методом k медоид без стемминга}
    \label{tab:results-k-medoids-nostem}\\
    \# & Title & Group & cluster \\
    \hline\endhead
    1 & Sun Yang - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    2 & Gautama Buddha - Wikipedia
      & Persona & cluster\_0 \\
    3 & Emma Goldman - Wikipedia
      & Persona & cluster\_4 \\
    4 & Mahatma Gandhi - Wikipedia
      & Persona & cluster\_0 \\
    5 & Donald Trump - Wikipedia
      & Persona & cluster\_2 \\
    6 & Pop music - Wikipedia
      & Music & cluster\_4 \\
    7 & Black metal - Wikipedia
      & Music & cluster\_4 \\
    8 & Shoegazing - Wikipedia
      & Music & cluster\_4 \\
    9 & Dubstep - Wikipedia
      & Music & cluster\_4 \\
    10 & Folk music - Wikipedia
      & Music & cluster\_4 \\
    11 & Xorg - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    12 & GRUB - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    13 & Vim - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    14 & nginx - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    15 & PostgreSQL - ArchWiki
      & Sysop & cluster\_3 \\
    16 & Ecclesiastes - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    17 & Sutta Nipata - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    18 & Quran - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    19 & Vedas - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_0 \\
    20 & Tao Te Ching - Wikipedia
      & HolyWrit & cluster\_1 \\
    21 & 6 Ways to Trim Your Beard - wikiHow
      & HowTo & cluster\_3 \\
    22 & The Best Way to Computer Programming for Beginners - wikiHow
      & HowTo & cluster\_3 \\
    23 & 3 Ways to Become a Vegetarian - wikiHow
      & HowTo & cluster\_3 \\
    24 & 3 Ways to Prevent a Suicide - wikiHow
      & HowTo & cluster\_3 \\
    25 & The Best Way to Begin Zen Meditation (Zazen) - wikiHow
      & HowTo & cluster\_3 \\
  \end{longtabu}

  Точность равна полноте и составляет 0,68.

  \begin{table}[h]
    \caption{Оценка системы для метода k медоид без стемминга}
    \label{tab:expertise-k-medoids-nostem}
    \begin{center}\begin{tabu}{r|cc}
      Система \textbackslash~Эксперт & Положительная & Отрицательная \\
      \hline
      Положительная & 17 & 8 \\
      Отрицательная & 8 & 96 \\
    \end{tabu}\end{center}
  \end{table}

  \subsection{Оператор кластеризации типа <<DBSCAN>>}

  Так же производились попытки кластеризовать тексты методом DBSCAN. Это
  современный эффективный алгоритм, позволяющий выделять кластеры сложной формы,
  в том числе звездообразные, включённые и огибающие. Алгоритм принимает два
  основных параметра --- величину окрестности точки (обозначаемую обычно
  $\epsilon$) и минимальное число соседей в окрестности точки, при котором эти
  точки относятся к кластеру. К сожалению, подбор значений параметров для
  пространств с высокой мерностью является нетривиальной задачей. Алгоритм то
  вносит все объекты в один кластер, то создаёт кластеры, содержащие один
  объект. Таким образом, мне не удалось добиться приемлемого разбиения статей на
  кластеры с применением оператора, реализующего метод DBSCAN.

  \section{Выводы}

  Методы кластеризации k средних и k медоидов являются эффективными методами
  кластеризации в многомерных пространствах. При этом для текстовых данных метод
  k средних показал более высокий результат и скорость работы в среде
  RapidMiner. Выраженным недостатком данных методов является необходимость
  задания количества ожидаемых кластеров, а также отнесение точек (объектов) к
  одному и только одному кластеру.

  Несмотря на положительные качества алгоритма DBSCAN, данный алгоритм плохо
  подходит для анализа текстов на естественных языках ввиду высокой сложности
  подбора входных параметров для анализа пространств с высокими мерностями.

  Нормализация словоформ методом стемминга в некоторых случаях позволяет
  повысить качество кластеризации векторизованных текстов несмотря на
  отбрасывание части лексем. В качестве упрощённой альтернативы стемминга может
  рассматриваться метод создания n-грамм (в данном отчёте не рассматривался), не
  требующий применения специального словаря.  Однако данный метод требователен к
  оперативной памяти вычислителя.

  Условное разбиение групп текстов по, казалось бы, выраженным структурным или
  семантическим признакам не означает, что алгоритм кластеризации не сгруппирует
  тексты иным образом, обнаружив менее заметные признаки подобия.

  \vfill
  \doclicenseThis{}

\end{document}

% vim: spell spelllang=ru,en
